畢業三年中大碩士領綜援

蘋果日報報訊】碩士本來是社會的棟樑，但 26歲的梁健鵬三年前在中文大學統計系碩士課程畢業後，做過兩份工均極速被炒，年半前更開始領失業綜援，每月靠 1,830元過活；他幾乎每三日見一份工，但逾 200份申請卻無一份成功，連應徵麥當勞也被拒門外。梁在網上撰文控訴教育制度失敗，「細個幾努力讀書都冇用」。網民看過文章後，有人深表同情，更多人直斥他是 80後「高學歷、低能力」的人辦。梁對抨擊不以為然，說：「我唔係高分低能！」

記者：梁曙光、馬耀文

阿鵬自幼讀書成績優異，在觀塘瑪利諾書院畢業，會考 26分，高考 2B1C， 03年入讀中大統計系， 08年碩士畢業時 GPA有 3.6分（即學業成績平均點數， 4分滿分），成績優異。在屋邨長大，父母做勞工的阿鵬以為碩士畢業後前途美好，回報雙親，豈料踏出校門卻墮入生活困窘。

兩份工兩個月內被炒

受訪時阿鵬思路清晰，沒有精神問題，語言表達能力亦沒問題，只是社交技巧笨拙，說話從不望人。他說， 08年 9月受聘於一間美國化工公司，但遇上金融海嘯，上班不足兩個月就被炒魷； 09年 4月他到保險公司做 Sales，未夠兩個月又被炒。

他聲稱之後有努力搵工，平均每個月見工 10份，兩年來超過 200份，但沒有一成功，「我乜工都搵，乜工都願做，最想做啲同讀書有關嘅工作，例如會計、數據分析等，但好多工要工作經驗，我未做過點有經驗？」

阿鵬否認自己心頭高，「麥當勞我都見過兩次，只係想做普通店員，但對方好驚訝，話『你係碩士喎，唔好玩啦！』」他曾報考警員、救護員，都全因體能「肥佬」被拒門外，「引體向上要做到七下，我只做到兩下」。記者問他為何不早作操練，他腼腆說：「下次會留意吓。」

中大曾公佈 08年畢業生平均月薪 17,898元，阿鵬於 09年 9月開始申領失業綜援，每月 1,830元，「每日得 61蚊用，朝早食杯麪，午餐晚飯食超巿 19蚊特價飯，有時要慳錢搭車見工，晚飯都唔食」。由於沒有錢買衣服，阿鵬每天都是穿同一套見工西裝外出。

「讀唔讀書有乜分別」

無朋友、無拍拖、無人理，鬱悶無出路，阿鵬於是在網誌上以《中大碩士失業漢》為題撰文宣洩。引來網民熱烈討論，有網民指梁不肯放下身段由低做起，認為他缺乏社交及溝通技巧，落得如此下場與人無尤，亦有自稱中大學生行為影響中大校譽，建議校方或校友出手相助。

碩士畢業要吃綜援，阿鵬說不怕別人眼光，認為自己的故事是對教育制度的侮辱，「連碩士生都冇能力靠自己生活，咁讀唔讀書有乜分別？叫啲細路點會勤力讀書？根本係浪費納稅人嘅錢......」

「希望社會畀機會我」

記者反覆問他，為何每年那麼多人大學畢業，惟獨他找不到工作，他最後還是承認自己有責任，「可能自己見工表現差，人際關係唔好，我有嘗試改變，但學唔識，讀書又冇教，希望社會畀個機會我！」

記者問阿鵬是否感到自己屬於「高分低能」，他說：「我唔覺自己係，但身邊好多人係。年輕人要為公開試掙扎，消耗晒所有精神，社交同溝通技巧梗係有問題。」

凡事有兩面

屢遭父虐打留童年陰影 失業碩士悲情身世揭秘(詳盡版)

擁有碩士學位的梁健鵬失業兩年多，見工逾二百次竟全食白果，每月僅靠不足二千元綜援金過活，這特殊個案近日引起社會熱論，有人寄予同情，但更多人認為他不過是「高分低能」，應先自我檢討。

阿鵬讀書成績出眾，交際技巧卻非常笨拙，本刊深入追查，透過他的鄰居、學校、雙親，以及其親自剖白，卻揭露背後或與其鮮為人知的悲情身世有關。

在他的記憶中，家裏已多年沒吃過團年飯、也很久沒收過父母利是；惡父一有不滿就只懂向他拳打腳踢，以致曾有社工介入，妹妹更離家出走。

選擇自我封閉的阿鵬，只好寄情學業來尋回自信，高分低能只是表象，真實的阿鵬卻是受家暴陰影下成長的悲劇人物。

化名「小竹子」的梁健鵬，日前在網誌貼出「中大碩士失業漢」文章，吐露失業兩年多的苦況，結果一石激起千層浪，不但成為頭條新聞人物，還獲邀到電台現身說法，網上、坊間的討論更是熱烘烘。

高學歷人士長期失業，有人指是社會深層次問題，寄予同情，但更多言論認為阿鵬是「高分低能」，「到快餐店求職竟掛出碩士招牌，肯定不被取錄，失業是自己攞嚟！」

貿易行老闆張先生向本刊展示上月收到他的求職信，狠批阿鵬的信中內容「九唔搭八」，令人啼笑皆非。

該封信以英文撰寫，除頭一段提及申請職位，其餘都是自怨自艾長期失業，每月只靠一千八百多元綜援金生活，並將責任歸咎「腐化資本主義」、「弱勢的後殖民香港政府」，最離譜是尾段，竟寸爆地向閱信人表明，「請不要聯絡我，除非你能幫忙。」

「這是我營商十多年來，收過最不知所謂的求職信，簡直荒謬，任何公司都不會請這樣的人，連約見都慳番。」張說，即使阿鵬的失業經歷值得同情，但寫上這樣離題的內容，不可能獲得別人體諒，這也間接說明，他見工逾二百次都無人請的原因。

阿鵬○八年取得中大統計學系碩士學位後，曾做過兩份工，不過均在短時間內被炒魷。他聲稱之後一直努力搵工，可是統統食白果。

記者聯絡阿鵬，嘗試了解他的問題，卻發現要跟他溝通，實非易事。

約好阿鵬早上九時在其秀茂坪住所附近會面，但遲遲未見蹤影，四次致電他都是不答話便cut線，直至兩小時後才接聽，「我好忙，今日有好多面試，你等得就等啦。」

不擅交際自我封閉

記者惟有到他其中一處面試地點等候，碰面後阿鵬對所有問題都支吾以對，最後拋下一句：「多謝大家關心，我無嘢想講。」即跳上一輛小巴離去。

正如曾接觸過阿鵬的人所述，他真的不擅交際、思想自我封閉，且不顧別人感受。網上很多評論挖苦他不過是「好食懶做」的八十後，但本刊透過追訪他的鄰居、學校及父母，揭開他的成長世界，原來阿鵬養成這些異常行為，或與其極不愉快的經歷有關。

「阿鵬老竇好惡o架，過往成日打對仔女，街坊背後都叫佢『牛精梁』。」

住在梁家對面的盧先生一向打開木門不鎖鐵閘，約十年前一個下午，當時十四、五歲的阿鵬突然滿面披血，惶恐地衝入盧家，並即時反鎖鐵閘。

「阿鵬用手按住頭部傷口，沒有哭，但口震震說被阿爸用摺櫈打，我立即以跌打散替他止血，過了一會，牛精梁大力拍門，話要攞番個仔，還大聲用粗口講：『你係唔係想踢阿鵬入黑社會？』」

當時擔任屋邨互委會主席的盧本想報警，但考慮到鄰里關係，最後只好把阿鵬送回家。

梁家家嘈屋閉不斷，令街坊留下深刻印象的，還有數年前一宗，不過今次受害人是阿鵬的妹妹，她與父親發生激烈爭執，孰料下場更慘，被連人帶衣服、書包等扔出門外。

爭執後趕走女兒

「個女仔一邊哭，一邊在我門口執拾衣服，最後她揹着書包，用手攬着衣物離去。因上次其兄長的事件，我不敢再幫忙，以免被指有企圖。」盧表示，自此便沒再見該女孩回來。

他續說：「阿鵬父母都是勞工階層，早出晚歸，佢本來可趁他們不在時外出逛逛，但相信因怕鄰居笑他被虐打，終日躲在家中，面對四幅牆長大；阿鵬就算出街，總是垂着頭不望人，且會走上或走落一兩層才乘電梯，避免遇上街坊。一個大好青年變成咁，真係陰功！」

近年阿鵬長期失業在家，據悉有人甚至喝令他「不得拿家中的米煮飯」，故阿鵬每天中午都會到樓下茶餐廳，吃同一款十九元的最廉價套餐。由於他每次都會穿上唯一的西裝，匆匆吃完就走，餐廳員工一直以為他是附近銀行職員。

棒下出「宅男」的悲情故事，一直未被外界揭發，是因阿鵬天資十分聰穎，讀書成績一直優良，在家的不幸遭遇遂被深深埋藏。

觀塘瑪利諾書院是地區名校，亦是阿鵬讀中學和預科的地方，對他童年疑長期遭受虐待，曾教過他體育和美術的謝老師大感愕然，「佢讀書成績好好，且從不搞事、很文靜，同好多讀書叻的尖子生差不多，從沒想過他家裏有問題。如果當時他向學校舉報，我們一定會跟進，老師、社工都會幫佢。」

至於阿鵬深造的中文大學，統計系主任陳毅恒及碩士指導教授潘偉賢，均拒絕回應事件，校長沈祖堯則表示，校方會向阿鵬提供所需協助，但強調他的遭遇只是個別例子。

old news ，前排見到佢（如果冇認錯）
個look頹到仆街

草根家庭出了名牌大學碩士生，作為父母理應十分自豪，不過阿鵬雙親對其學業成就，竟沒絲毫榮耀感。

年過五十的梁媽媽在九龍灣一工業大廈任清潔工，每天早上六時許便出門，為幫補家計還會拾廢紙變賣，直至傍晚才放工，接着又要買菜煑飯，非常勤勞，但對兒子的情況，她卻顯現得漠不關心。

問及阿鵬的童年生活，她依然反應平淡：「佢老竇有無打佢？有無趕個細女出街？我都唔知喎，你問番講嗰個人啦。」

母親對親生骨肉愛理不理，脾氣剛烈的父親更一開口就爆粗大罵。

「佢一日到黑顧住打機，唔做嘢，無畀錢屋企，鬧佢幾句仲駁嘴話：『唔使老竇老母養，有曾蔭權養喎！』」在葵涌一舊式工廈負責「揸「車立」」的梁父，甫被問及兒子的事即雙眼通紅，近乎失控，狂數阿鵬不是。

「佢依家好似做咗明星咁，巴閉啦！讀咁多書有鬼用，人哋中五畢業都可以搵到份工，一個月有一萬幾千，養到自己養到父母。佢呢，讀完碩士仲游手好閒，碩士？食屎啦！（問：有人話你經常打佢，對佢好差？）我打佢？佢打我就真，佢搵嘢掟我，仲用粗口問候我呀，咁嘅仔唔要都罷。」

本應血濃於水，如今卻勢成水火，從梁父的說話中推測，童年受虐的阿鵬長大後或曾作出反擊，可惜火星撞地球，沒有人得勝，反令雙方關係更差。

梁父愈說愈激動，同事見狀紛紛上前相勸，有與他共事多年的好友還向記者強調，他絕非無情無義的人，「佢其實好健談，只係直腸直肚，有時說話大聲過龍。」

多年沒吃團年飯

背負難以磨滅的童年陰影，加上養成內向自我的宅男性格，陌生人要從阿鵬口中了解他的內心世界非常困難，即使取得其信任，要想知道他的兒時往事也不容易。

經多日接觸，阿鵬上周末終放鬆戒備，對本刊吐露對家庭的感受。

「自懂性以來，我就感到家不是家，記憶中，已多年沒吃過團年飯、開年飯，亦很久沒收過父母利是；即使考入大學，佢（指父親）都無講過一句鼓勵說話。」

問阿鵬是否曾被父親虐打，他說：「呢啲嘢，你鍾意點講就點講啦。（問：咁到底有無？）讀小學時試過，有次因為腳上有被打傷痕，仲驚動學校社工來家訪，但阿爸阿媽係咁話無事，社工就再無跟進。（問：你阿爸話你用嘢掟佢？）我無做過呢啲嘢，七、八歲搵玩具掟佢算唔算？」

他唯一感激的，是父母一直對他供書教學，「取得碩士學位前，都是阿爸每日畀錢我搭車返學同食飯，但我同佢好疏離，關係比街外人還要差，同阿媽就比疏離好少少，一家四口中，只係同阿妹有偈傾。」

胞妹也是碩士生

說到妹妹，他自然露出笑顏，「佢讀書好叻，今年二十四歲，是中大資訊工程系碩士生，因替大學做研究所以有糧出，住在校內宿舍，見到佢可以獨立，真係好羨慕，但我哋向來各有各生活，好少管對方，我件事變咗新聞後，佢都無搵過我。」

阿鵬沒有回答妹妹是否被父親逼走，反而自爆自己曾「離家出走」。

「讀大學時因取得獎學金及貸款資助，銀行戶口一度有逾十萬元，畢業後長期失業，一直靠這筆錢吊命，但半年前因受不了阿爸阿媽的冷待，曾花錢租住觀塘的廉價房間，現時想起仍感覺好得人驚，房間細到只可放下一張牀，廁所又要公用，環境好惡劣。」

一心想自食其力，但不出一個月便頂唔順，他最終死死氣搬回老家，再過其口中的「寄人籬下」生活，後來積蓄用盡，要申請綜援。

從未拍拖無朋友

「我無乜朋友，無拍過拖，對我最好的除了阿妹，就只有讀碩士時的梁志英副教授，佢了解我的需要，在我最無助時出現，幫我解決好多學業上的問題。」

過去靠讀書成績好而重拾自信，但離開學校這個保護傘，要融入社會工作，性格有缺憾的阿鵬即感到無所適從。其事件曝光後，得到多名良心僱主協助，讓他找到工作，現擔任一美容機構的問卷調查員，不過他工作期間，卻依舊常常心不在焉。

與其在同一地點派廣告傳單的一名女士透露：「佢有時好努力找途人做問卷，但說不了幾句，對方就會耍手擰頭離去，應該是聽不明白他想說甚麼。」

此外，阿鵬又經常像夢遊般呆站街頭，一被人觸碰便會嚇得彈開數呎。

吃魚蛋當正餐

問阿鵬是否喜歡新工作？他表示：「呢份工係電台節目主持介紹，每月底薪七千元，就算無興趣都會做幾個月，當係報答佢。」

他接着說：「其實我最想做統計或分析數據的工作，可是沒有經驗，沒人會請。」

那出糧後最想做甚麼事？阿鵬憶起長期失業的苦痛說：「你無可能想像到，一個人日日靠食魚蛋或廉價飯的滋味，所以我攞到第一份糧後，首先就係要食番餐好嘅。」

後記

記者連日追訪阿鵬，看着他由最初自說自話，到放鬆戒備努力回答問題，說話之多，相信是過去兩年的總和。

與阿鵬短暫接觸過的人，都覺得他傻更更，但記者跟阿鵬相處多天後，發現他其實很聰明，只是不擅辭令，無法好好將心中所想，準確表達出來。

找一份工能餬口，但記者覺得阿鵬更需要的，其實是學習與人相處，否則他只會繼續活在自己世界，正如他向記者透露其當下的心境一樣。

碩士3.6其實唔算勁

利申：3.925

「好多時候，我都覺得自己在揸緊車，不過雙眼被蒙住，唔知前面有無交通燈、唔知轉左定轉右……隨時有車會撞埋嚟，不過我驚都無用，因為所有嘢已經不在我掌握中。」

「我呢類人，只係社會的負累，應該盡早離開、愈早愈好……」

「自小到大我都無志願，除咗讀書，唔知自己想做咩，亦唔知道如何適應呢個世界……死咗都無人會可憐。」

「若果明天便是世界末日，我最想做乜？夾硬要我講，我會話『一家人食餐飯囉！』」

一家人齊齊整整吃餐飯，對於自小沒有家庭溫暖的阿鵬，原來還是他的最大期望。

個人檔案

姓名：梁健鵬（Andy）

年齡：26

籍貫：廣東新會

家庭狀況：父母及一妹

興趣：港產電影、橋牌、健身

學業

觀塘瑪利諾書院（會考26分、高考2B1C）

中文大學統計學學士及碩士（GPA：3.6，滿分是4）

工作

化工產品公司銷售及報表部行政員（08年9-11月）

保險集團理財分析員（09年4-6月）

美容集團問卷調查員（11年2月入職）

IQ大測試

本刊邀請阿鵬接受由世界級天才組織Mensa製作的網上IQ測試，以了解其智商有幾高，他滿有信心一口答應，「如果我高過130分（滿分140），你就要請食飯！」

測試在網上進行（

阿鵬在最初十五分鐘表現輕鬆，可以一邊答題一邊講笑：「暫時都幾易呀！」

他接着才發力專心答題，即使攝影師的閃光燈眨個不停，也沒有理會，只花了不足一半時間，便完成其中三十題。

但到了最後十分鐘，阿鵬開始唔耐煩、不時皺眉兼東張西望，更叫記者幫手答題，「呢條答案係咪C？好難喎！你做呢個測試時拎到幾多分？」

測試結果出爐，阿鵬有106分，成績一般，他笑說：「做普通人咪幾好，如果太高分，你哋實話我高分低能啦！」

測試中段，阿鵬開始發力，全神貫注答題。

雖然IQ測試成績一般，但阿鵬沒有失望，還表示可證明他不是「高分低能」。

長期受虐易抑鬱

防止虐待兒童會總幹事雷張慎佳表示，長期受虐的小朋友，會嚴重影響日後的身心發展，「他們因常處於怕被打罵的精神狀態，漸漸養成膽怯、內向、以及與人疏離的性格，甚至患上抑鬱症。」

「更極端的例子，是他們成長時變得反叛，長大後更會有暴力傾向，事實有不少案例證明，兒時長期受虐打的人士，同樣會對配偶、子女，甚至父母施予暴力。」

有心理專家指出，阿鵬的童年雖常受虐打，慶幸性格沒變得暴戾，且讀書成績優異，但可能正因如此，誤使他認為沒有家人愛錫及不需朋友幫助都可成功，終日躲進自我的世界；直至離開校園，才發覺與人溝通十分困難，隨之變得沮喪，甚至控訴社會不給他機會。

專家認為，若阿鵬肯接受相關的就業或心理輔導，改善待人接物技巧，對他日後適應職場及在社會生存都有幫助；不過若他依然故我，不肯接受客觀意見，即使IQ再高，問題仍難以解決。

求職信

阿鵬上月撰寫的騎呢求職信。下為他繙譯的中文版本。

我對你們在JobsDB網站刊登的招聘廣告很有興趣，我相信以我的能力及經驗，可以對你們機構的未來大計，作出真正的貢獻。

作為一個2008年中文大學的學士及研究畢業生，我已經失業兩年多。在這段時間內，我在猜想我是否犯了任何學習上的錯，以致使我該受如此多期的窮困？兩年多活在空虛和壓迫之中，我感到沒錯去寫如此這封電郵去分享我的經驗。現在，我共活於每月1830的社會綜緩金，及每日吃貶值的港元61蚊。我恐怕帶有強烈人事關係的腐化資本主義將不會令我生命中找到任何工作甚至生意客戶。我知道我能夠怪的是弱勢的後殖民香港政府。對於富人們，請繼續你的富裕生活。

我怕我可能死的時候，沒錢去付我的電腦電費去寫此電郵。請不要聯絡我除非你能幫忙。但你可以報警。天佑港人。

騎呢求職信解碼

臨牀心理學家黃婷看過梁健鵬的「騎呢求職信」後，認為他寫信時應處於一個「嬲爆」狀態。

「他在信中所寫的『腐化資本主義』、『強烈人事關係』等形容詞，顯示出他對社會的憤怒，覺得兩年多來的搵工經歷真係好慘，因而不斷埋怨社會。」

黃續說：「阿鵬招積到在信末講明『請不要聯絡我，除非你能幫忙』，也不怕醜地將自己的慘況公諸於世，此舉顯示他要宣洩不滿，多於真係搵工。」

對於他近日在傳媒鏡頭前的表現，黃婷認為，阿鵬的眼神非常閃縮，說話時更鮮會直接望住對方，甚至刻意迴避別人眼神，這代表其社交能力有障礙、害怕陌生人。

「綜合其言談分析，不算沒自信，但頗為自我，只懂將責任推卸給別人，連有工作送上門，也竟要對方等幾天才決定做不做，顯示他想工作遷就自己，不懂得把握機會。」

總結：

據我不專業分析

佢問題應該係先天+後天

佢錯在不幸

冇及時得到適切嘅專業支援（社工都未必夠，臨牀心理學家先幫助到）

有冇人知佢而家點

你又MPhil?

窮人生仔正仆街?

叻啦

心理學家都未必夠，要上帝

Taught master廢J
舊聞條友係MPhil定MSc

某程度上好應

做看更之後升職做保安好過啦

窮人生仔最仆街唔係窮
係唔撚識教之餘
自己仲好撚衰
累己累人

根本就係。

好大程度都係錢作怪。

佢MPhil
仲要stats,唔簡單
唔識見工 講野唔叻 俾班HR玩

有無樣。

汁汁佢變男神。
毒啞唔出聲都發達

多數來講
佢地最大嘅惡行
正正就係以爲自己好正氣好高尚 好負責任
爲教仔可以肆無忌憚 無所不用其極
總係唔理兒女感受
因爲佢地堅信
我老咗你就明白我
我死咗你就懷念我
到你大個就會感激我
到你有仔就會佩服我

呢啲廢物有個名：

人渣

岩ar 如果佢自細屋企唔係咁對佢 分分鐘佢揾緊大錢都唔定

單野幾多年前

窮人唔好生仔 唔識教仔就唔好生 正一垃圾父母

其實佢真係高分低能。你去M記打工話比人聽你有碩士...唔講咪得囉on9
再者...你體能唔得唔去操就考警察...諗住可以用碩士黎頂體能？咁都唔係高分低能係乜

應該要將呢啲閪父母絕育 以免遺禍人間

咁既成長環境未自殺我諗已經好叻

其實真係算窮咩，供到兩兄妹讀大學應該窮極有限
主要問題係唔識教

最中意話自己細個屋企窮所以讀書唔多
咁你明知窮會為仔女成長帶黎咁大影響就唔好窮都走去生啦

依家佢點

其實我細個同佢有d似 我細個讀書唔叻 我呀哥考入一個好top既中學 我入間雞校 好差 成日俾老母打 無端端又會拎我鬧 唔俾我出街玩 搞到我無fds 我有親戚連中兩條三重彩 中左成80幾萬 佢就話我八字唔好剋死我老豆 搞到佢中唔到 好彩既係我係中學遇到好老師 我無fds 但同d老師熟到好似做fds咁 佢地俾左信心我 第一次dse 考得唔差 但炒左eng 俾老母係咁鬧 叫我去做野算 但佢地鼓勵我 揀retake retake半年 我少返屋企 日日摺study room 最後入番u 同屋企關係先好番好多 上到u 透過唔同途徑都叫識反d fds 社交好左
sorry for 1999

Ching好幸運

搵到工未

屋企咁仆街你仲肯同佢地關係好番

封cover letter 串撚到

好認同下面既評論話佢係想表達情緒多過搵工

唉 我都係無人請
毒撚悲歌

正

又撚腥會然

借口，我咪又係從小到大都比父母打鬧，依家咪又係搵到野做

大把男仔細個比老豆請食藤條炆豬肉啦

蘋果茶呀

只懂將責任推卸給別人

做乜唔做官？散仔犬就係要呢類人

早幾年見報無耐
宏利好似請左佢

上面又開鬥慘大會

香港人iq平均108 From前幾日連登仔post
佢得106
FAIL

唔知佢依家點呢